% !TeX root = ./main.tex
\documentclass[main]{subfiles}
\begin{document}
\chapter{Сравнения по модулю}
\begin{definition}
    $a, b \in \Z$ сравнимы по модулю $m$, если $m\mid (a-b)$
\end{definition}
\begin{example}
    Если $m=5$, то 13 и 28 сравнимы по модулю 5, а 17 и 26 не сравнимы по модулю 5.
\end{example}

Обозначение: \[13 \equiv 28 \pmod{5} \qquad -7 \equiv 3 \pmod{5}\]
\section{Свойства}
\begin{enumerate}
    \item Рефлексивность: $a\equiv a \pmod{m}$
    \item Симметричность: $a \equiv b \pmod{m} \implies b \equiv a \pmod{m}$
          \begin{proof}
              \[m\mid (b-a) = m \mid -(a-b)\]
          \end{proof}
    \item Транзитивность:
          \[\begin{rcases}
                  a \equiv b \pmod{m} \\
                  b \equiv c \pmod{m}
              \end{rcases} \implies a \equiv c \pmod{m}\]
          \begin{proof}
              \[m\mid (a-c) = m\mid(a-b) + m\mid(b-c)\]
          \end{proof}
    \item $\begin{rcases}
                  a \equiv b \pmod{m} \\
                  a' \equiv b' \pmod{m}
              \end{rcases}\implies a+a' \equiv b+b' \pmod{m}$
          \begin{proof}
              \[m \mid ((a+a')-(b+b')) = m\mid (a-b) + m\mid (a'-b')\]
          \end{proof}
    \item $\begin{rcases}
                  a \equiv b \pmod{m} \\
                  d \in \ Z
              \end{rcases}\implies da \equiv db \pmod{dm}$
          \begin{proof}
              \[m \mid (a-b) \implies dm \mid d(a-b)\]
          \end{proof}
    \item $\begin{rcases}
                  a \equiv b \pmod{m} \\
                  k \mid m
              \end{rcases}\implies a \equiv b \pmod{k}$
    \item $\begin{rcases}
                  a \equiv b \pmod{m} \\
                  a' \equiv b' \pmod{m}
              \end{rcases}\implies aa' \equiv bb' \pmod{m}$
          \begin{proof}
              \begin{gather*}
                  aa' \equiv ba' \pmod{m} \\
                  (aa' \equiv ba' \pmod{ma'} \text{ по свойству 5}\\
                  \implies aa' \equiv ba' \pmod{m} \text{ по свойству 6})\\
                  ba' = bb' \pmod{m}\\
                  \text{По транзитивности: } aa' \equiv bb' \pmod{m}
              \end{gather*}
          \end{proof}
    \item $a\equiv b \pmod{m>0} \Leftrightarrow$ остатки $a$ и $b$ при делении на $m$ совпадают
          \begin{proof}
              \begin{gather*}
                  \Leftarrow a = mq_1 + r\\
                  b = mq_2+r\\
                  a - b = m(q_1-q_2)\\
                  m\mid m(q_1-q_2)\\
                  \Rightarrow a = mq + r \qquad 0 \le r < m\\
                  b = a = mt \qquad t \in \Z\\
                  \implies b = mq + mt + r = m(q+t) + r\qquad 0 \le r < m\\
                  \implies \text{ остаток при делении $b$ на $m$ равен $r$}
              \end{gather*}
          \end{proof}
    \item $a \equiv b \pmod{m} \implies (a,m) = (b,m)$
\end{enumerate}
\end{document}